<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Encodage des testaments : exercices pratiques</title>
                <author>Lou Burnard Consulting</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>novembre 2017</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Lou Burnard Consulting</publisher>
                <availability>
                    <p>Freely available for use and derivative works under a Creative Commons
                        Attribution license.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Various previous talks, TEI Guidelines, etc.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2016-01-12"><name>Lou</name>first draft</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Balisage de la structure d'un testament</head>
                <list>
                    <item>Visualisez les deux fichiers <ident>herpin-1.jpg</ident> et
                            <ident>herpin-2.jpg</ident></item>
                    <item>Ouvrez le fichier <ident>herpin-0.xml</ident> avec oXyGen et lisez bien la
                        partie en vert : nous avons mis la transcription du testament en commentaire
                        pour l'instant.</item>
                    <item>Notez l'erreur qui s'affiche en bas de page <q>element "div" incomplete :
                            expected "pb" or "note"</q>. C'est à dire: selon le schéma que nous
                        utilisons, un <gi>div</gi> doit commencer par soit un <gi>pb</gi>, soit un
                            <gi>note</gi>. Nous allons régler cela tout a l'heure. </item>
                    <item>Enlevez les balises &lt;-- et --&gt; : qu'est-ce qui arrive?</item>
                    <item>Ne déséspèrez pas! Notons d'abord qu'il y a deux morceaux de texte qui ne
                        figurent pas dans l'originel: les mentions <soCalled>Première
                            page</soCalled> et <soCalled>Enveloppe</soCalled>
                    </item>
                    <item>Remplacez la mention <soCalled>Première page</soCalled> par une balise
                            <tag>pb facs="herpin-1.jpg"/</tag>
                    </item>
                    <item>Séléctionnez tout le texte qui suit (jusqu'à la balise <tag>/div</tag>) et
                        tapez CTRL-E pour le baliser avec un seul <gi>p</gi> d'abord</item>
                    <item>Divisez le testament en plusieurs <gi>p</gi> en utilisant ALT-MAJ-D : il
                        faut commencer un nouveau <gi>p</gi> devant chacun des lignes <soCalled>Ceci
                            est mais dernières</soCalled>, <soCalled>C. Herpin</soCalled>,
                            <soCalled>Fait a Paris le 2 Aout</soCalled>, et
                            <soCalled>Enveloppe</soCalled></item>
                    <item>Le mot <soCalled>enveloppe</soCalled> signale que le texte qui le suit ne
                        fait pas partie du testament, mais de l'enveloppe. Il devrait donc
                        apparaitre dans un élément distinct et d'un autre type. Comment faire?
                        D'abord supprimez le mot <soCalled>Enveloppe</soCalled></item>
                    <item>Ensuite, mettez le curseur <emph>entre</emph> les deux balises
                            <tag>/p</tag> et <tag>p</tag> de la ligne précédente et tapez ALT-MAJ-D
                        pour couper en deux le <gi>div</gi> englobant</item>
                    <item>Comme avant, notre schéma exige la présence d'un <gi>pb</gi> au debut du
                            <gi>div</gi> nouveau. Ajouter donc une balise <tag>pb
                            facs="herpin-2.jpg"/</tag>. </item>
                    <item>Et pour finir, il faut corriger la valeur de l'attribut <att>type</att>
                        sur notre nouveau <gi>div</gi>. Supprimez le texte <code>"will"</code> (avec
                        les guillemets); tapez un seul guillemet. oXygen vous propose un menu des
                        valeurs valides. Selectionnez le bon et tapez RETOUR pour
                        l'insérer.</item></list></div>
            <div><head>Enrichissement de la structure</head>
            <list>
               <item>Utilisez CTRL-F pour rendre explicites toutes les coupures de ligne en
                        ajoutant une balise <tag>lb/</tag>. Astuce: vous pouvez signaler une coupure
                        de ligne a l'editeur en tapant CTRL+RETOUR. </item>
                    <item>Maintenant, nous vous invitons à identifier les mots ou les phrases qui vous semblent
                        incorrect du point de vue d'orthographe moderne : utilisez CTRL-E pour les
                        baliser <gi>sic</gi>; notre schéma exige que vous fournissez en même temps
                        une correction (<gi>corr</gi>), et que vous englobez les deux dans un
                        element <gi>choice</gi>. Par exemple, la ligne 30
                        pourrait être balisé ainsi :
                        <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><choice>
                            <sic>sof tout mes éfets</sic>
                            <corr>sauf tous mes effets</corr>
                        </choice></egXML>
                    </item><item>Ameliorez le balisage des phrases liminaires par ex <soCalled>Paris le 2 Aout
                        1914</soCalled> en replacent la balise <gi>p</gi> par la balise
                        <gi>dateline</gi>; pareille pour la signature <q>C Herpin</q> qui
                        deviendrait <gi>signed</gi>. Et pourquoi pas encoder les dates d'une maniere
                        plus precise, en utilisant l'element <gi>date</gi> et son attribut
                        <att>when</att> pour les normaliser?
                    
                </item>
                </list>
            </div>
           
           <div><head>Continuation</head>
           <p>Votre dossier <ident>Travaux</ident> contient trois autres testaments, qui peuvent
           chacun etre traité de la même manière. En supplement aux démarches proposes ci-dessus,
           nous vous invitons de baliser .... </p>
               <list>
                   <item>Dans le testament de Simmonet, à la ligne 5 on voit <q>Je legs à ma
                       f[biffé]Madame</q>. Il s'agit d'une substitution: Simmonet avait
                       commencé en écrivant <soCalled>a ma f</soCalled>, puis il s'est decidé plutot pour <soCalled>a Madame..</soCalled>.
                   Il a biffe lé f, mais il n'a pas supprimé le "ma". Ca se balise ainsi:
                   <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
                       <subst>
                           <sic><surplus>ma</surplus> f</sic>
                           <corr>Madame</corr>
                       </subst>
                   </egXML>
                   </item><item>Dans le même testament, deux lignes plus tard on voit une
                       substitution pareille: le mot <q>et</q> étant remplacé par un virgule                   
                   </item>
               </list>
<list><item>Les testaments de Simmon et de Debain contiennent des listes. Vous pourriez les baliser en
    utilisant la balise <gi>list</gi> pour englober une série d'éléments <gi>item</gi>, au lieu de
    les traiter comme des paragraphes. </item><item>N'hesitez pas à experimenter d'autres
        possibilités de balisage ! oXygen vous propose les choix disponibles à tout moment dans
        votre document si vous
    tapez un chevron ... </item></list>
           
           </div>
           
            <div>
                <head>Visualisation</head>
                <p>Pour voir rapidement l'effet de vos efforts, vous pouvez visualiser
                   n'importe quel document valide de plusieures manieres</p><list>
                    
                    <item>oXygen dispose de la mode Auteur: cela permet de visualiser l'effet de quelques uns des balises,
                        mais pas tous </item>
                    <item>oXygen vous permet aussi de transformer votre document directement dans
                        des formats tels que HTML ou DOCX. <list>
                            <item>Ouvrez le dialog <ident>Configurer les Scénario(s) de
                                    Transformation</ident></item>
                            <item>Dans la liste des scénarios qui s'affiche, selectionnez TEI P5
                                XHTML et TEI P5 DOCX</item>
                            <item>Cliquez sur <ident>Appliquer associés (2)</ident></item>
                        </list></item>
                </list>
            </div>
            
            
            
        </body>
    </text>
</TEI>
