<?xml version="1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'en-tête TEI : des métadonnées pour le fichier TEI</title>
        <author>Florence Clavaud</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <date>février 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Document né numérique</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Document rédigé pour servir pendant la formation sur TEI organisée par PSL et l'EPHE.
          S'appuie parfois sur plusieurs  autres tutoriels, dont certains rédigés par Lou
          Burnard et Emmanuel Château.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <!--  <revisionDesc>
         <change when="2010-06-04">LB revised in Oxford</change>
         <change when="2007-08-14">LB en route to Montreal</change>
      </revisionDesc>-->
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>TEI et les métadonnées</head>
        <!--<figure  rend="center">
<graphic url="../Graphics/pushmi-085plate.jpg" width="60%"/>
        <head>L'entête TEI: un pouchmi-poulia? </head>
</figure>-->
        <p>Les métadonnées peuvent être définies comme des données sur d'autres données ou sources
          d'information. Elles servent à identifier, retrouver, utiliser et gérer, préserver ces
          informations.</p>
        <p>Quelques standards de métadonnées :</p>
        <p><list type="gloss">
            <label>DCMI: Dublin Core Metadata Initiative</label>
            <item>Système très simple pour décrire les ressources : 15 éléments de données</item>
            <label>RDF: Resource Description Framework</label>
            <item>Standard W3C pour la représentation de n'importe quelle ressource à l'aide de
              concepts orientés objet</item>
            <label>EAD: Encoded Archival Description</label>
            <item>Standard international pour la description des fonds d'archives</item>
            <label>METS: Metadata Encoding and Transmission Standard</label>
            <item>Standard international pour la description des ressources numériques, focalisé sur
              les aspects administratifs, la structuration physique, etc.</item>
          </list>
        </p>

</div><div>
        <p>Tout fichier TEI doit avoir un en-tête, qui est utilisé pour stocker deux types de
          métadonnées : <list>
            <item>celles qui serviront pour identifier et décrire le fichier, comme on le ferait
              d'une ressource électronique dans un catalogue de bibliothèque (mentions de titre et
              de responsabilité, mention d'édition et de collection, adresse bibliographique,
              collation, etc.)</item>
            <item>celles qui serviront plus globalement à l'utilisateur du fichier et lui
              permettront de comprendre comment le texte a été encodé (description de la source
              éventuelle du fichier, présentation du projet, des règles éditoriales, des propriétés
              des composants du texte, etc.) </item>
          </list>
        </p>

</div><div>
        <p>L'en-tête TEI (élément <gi>teiHeader</gi> contient quatre éléments principaux : </p>
        <list type="ordered">
          <item><gi>fileDesc</gi> : fournit une description bibliographique complète du fichier et
            de ses sources</item>
          <item><gi>encodingDesc</gi> : documente les rapports entre le fichier et la source (ou les
            sources) dont il dérive (contexte général et motivations, règles éditoriales...)</item>
          <item><gi>profileDesc</gi> : fournit des informations supplémentaires (non
            bibliographiques) sur le fichier, telles que les langues utilisées, les modalités de
            production du fichier, les participants, les thèmes...</item>
          <item><gi>revisionDesc</gi>: fournit l'historique des modifications du fichier.</item>
        </list>
        <p rend="box"><gi>fileDesc</gi> est obligatoire, tous les autres éléments sont
          optionnels.</p>

</div><div>

        <p>Voici un en-tête TEI minimal : <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <teiHeader>
              <fileDesc>
                <titleStmt>
                  <title>Titre de la ressource ?</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                  <p>Qui la diffuse ?</p>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                  <p>De quelle autre ressource dérive-t-elle ?</p>
                </sourceDesc>
              </fileDesc>
            </teiHeader>
          </egXML>
        </p>

</div><div>
        <p>Les éléments constitutifs de l'en-tête peuvent être : <list>
            <item>en prose libre (des séries de paragraphes ou du texte directement)</item>
            <item>des éléments englobant des informations relatives au même sujet et fortement
              structurées</item>
            <item>des déclarations (éléments dont le nom se termine par "Decl" (comme refsDecl)
              donnant des informations sur certaines pratiques d'encodage appliquées au texte
              contenu dans le fichier</item>
            <item>des descriptions (éléments dont le nom se termine par "Desc" (comme msDesc ou
              settingDesc) décrivant certaines caractéristiques du fichier, soit en prose, soit à
              l'aide de sous-éléments</item>
          </list></p>
      </div>
      <div>
        <head>La description du fichier (<gi>fileDesc</gi>)</head>
        
          <list>
            <item>Éléments obligatoires : <list>
                <item><gi>titleStmt</gi>: le titre de la ressource électronique et la ou les
                  mentions du ou des responsables de sa création</item>
                <item><gi>sourceDesc</gi>: renseignements sur la ou les sources dont dérive le
                  fichier</item>
                <item><gi>publicationStmt</gi>: précise les modalités de diffusion de la
                  ressource</item>
              </list></item>
            <item>Éléments facultatifs : <list>
                <item><gi>editionStmt</gi> : la mention d'édition</item>
                <item><gi>extent</gi> : la taille du fichier, le nombre de supports de stockage, le
                  nombre de fichiers (si le document TEI est composé de plusieurs fichiers)</item>
                <item><gi>seriesStmt</gi> : la mention de collection, si la ressource fait partie
                  d'une série d'éditions électroniques</item>
                <item><gi>notesStmt</gi>: des notes complémentaires</item>
              </list></item>
          </list>
        </div>


        <div>
          <head>La mention de titre et de responsabilités (<gi>titleStmt</gi>)</head>
          <p>Une ressource électronique a au moins un titre, et une ou plusieurs mentions de
            responsabilité, stockées soit dans des éléments spécifiques soit dans l'élément
            générique <gi>respStmt</gi> répétable :</p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <title>Manuscrits d'André-Marie Ampère</title>
            <title type="subtitle">Une édition numérique</title>
            <author>André-Marie Ampère</author>
            <principal>Christine Blondel</principal>
            <principal>Marco Segala</principal>
            <funder>ANR Corpus 2012</funder>
            <respStmt>
              <name>Delphine Usal, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation></name>
              <resp>Informatique</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
              <name>Aude Coustumer, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation></name>
              <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
              <name>Philippe Pons, <affiliation>Centre Alexandre Koyré</affiliation></name>
              <resp>Édition web</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
              <name>Marie-Hélène Wronecki <affiliation>CRHST</affiliation></name>
              <resp>Édition</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
              <name>Florence Greffe, <affiliation>Archives de l'Académie des
                sciences</affiliation></name>
              <resp>Mise en place de la numérisation</resp>
            </respStmt>
          </egXML>
        </div>
        <div>
          <head><gi>editionStmt</gi> et <gi>extent</gi></head>

          <p>La mention d'édition est optionnelle lorsqu'il s'agit de la première édition,
            obligatoire pour les éditions suivantes.... <egXML
              xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <editionStmt>
                <edition>1<hi rend="sup">ère</hi> édition</edition>
              </editionStmt>
            </egXML>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <extent>Taille du fichier (texte plus balises) : ~1Mo ; texte complet : 567 571
                caractères, 89 219 mots ; texte source (sans les notes et le paratexte) : 407 746
                caractères, 65 009 mots.</extent>
            </egXML>
          </p>

        </div>
        <div>
          <head>L'adresse bibliographique (<gi>publicationStmt</gi>)</head>
          <p>L'élément <gi>publicationSmt</gi> peut contenir, soit du texte, soit un ou plusieurs
            éléments <gi>publisher</gi>, <gi>distributor</gi>, <gi>authority</gi>, associés à des
            éléments <gi>pubPlace</gi>, <gi>address</gi>, <gi>availability</gi>, <gi>idno</gi>,
              <gi>date</gi>.</p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <publicationStmt>
              <date>2012</date>
              <publisher>École nationale des chartes</publisher>
              <address><addrLine>19, rue de la Sorbonne</addrLine>
              <addrLine>75005 Paris</addrLine><addrLine>tél.: +33 (0)1 55 42 75 00</addrLine>
              <addrLine>http://www.enc.sorbonne.fr/</addrLine>
            </address>
              <availability>
                <p>L’École nationale des chartes met à disposition cette ressource électronique
                  structurée, protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de
                  données (<ref
                    target="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006279245&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414"
                    type="externalLink">L341-1</ref>), selon les termes de la licence Creative
                  Commons : « <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/"
                    type="externalLink">Paternité - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
                    Modification ; 2.0 France</ref> ».</p>
                <p>Pas d’Utilisation Commerciale — Nous souhaitons encourager l’utilisation et
                  l’amélioration de nos ressources électroniques, pour les intérêts de
                  l’enseignement et de la recherche. Toute autorisation au-delà du champ de cette
                  licence doit être obtenue auprès de nous.</p>
                <p>Pas de Modification — Afin de mieux servir la communauté scientifique, nous nous
                  engageons à conserver et à toujours offrir publiquement la version la plus à jour
                  de nos ressources électroniques par une URI pérenne. Nous nous engageons à les
                  corriger et à les améliorer, à intégrer les contributions qui lui sont soumises
                  (après validation par un comité scientifique), et à référencer l’origine de ces
                  contributions. Toute modification de la ressource qui ne serait pas reversée à la
                  version de référence sous notre autorité éditoriale doit faire l’objet d’un
                  accord, afin de ne pas disperser les contributions et de permettre les meilleures
                  conditions possibles de collaboration scientifique.</p>
                <p>Paternité — L’École nationale des chartes demande à ce que toute publication
                  dérivée de ses ressources électroniques comporte : <list>
                    <item>un lien vers l’adresse pérenne de la dernière version de la ressource sur
                      notre site ;</item>
                    <item>la date du fichier source utilisé ;</item>
                    <item>nos noms.</item>
                  </list></p>
                <p>Tout litige soulevé par le non respect des termes de cette licence sera soumis à
                  la juridiction des tribunaux de Paris.</p>
              </availability>
            </publicationStmt>
          </egXML>
        </div>
        <div>
          <head>L'élément <gi>seriesStmt</gi></head>
          <p>Cet élément est utilisé lorque la ressource fait partie d'un ensemble partageant un
            même titre (collection), ou bien constitue un ou plusieurs volumes d'un item, ou encore
            est un numéro distinct d'une publication en série (périodique).</p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <seriesStmt>
              <title>Éditions en ligne de l’École des chartes</title>
              <idno type="URI">http://elec.enc.sorbonne.fr</idno>
              <idno type="vol">3</idno>
            </seriesStmt>
          </egXML>
        </div>

        <div>
          <head>La description des sources (<gi>sourceDesc</gi>)</head>
          <p>La plupart des textes encodés en TEI n'ont pas été créés sous forme numérique... il
            faut donc décrire leurs sources, ou encore mentionner qu'ils sont nés numériques.</p>
          <p>La TEI offre plusieurs solutions pour ce faire, plus ou moins structurées : <list>
              <item>description en prose dans un élément <gi>p</gi></item>
              <item>une référence bibliographique dans <gi>bibl</gi>, la même chose sous une forme
                plus contrainte dans <gi>biblStruct</gi> ou complète dans <gi>biblFull</gi></item>
              <item>une liste de références bibliographiques comme ci-dessus, dans
                <gi>listBibl</gi></item>
              <item>en plus, des éléments spécialisés pour les transcriptions de discours oraux
                  (<gi>recordingStmt</gi> ou les manuscrits (<gi>msDesc</gi>).</item>
            </list>
          </p>
</div><div>
          <p>Exemple de description de source imprimée</p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <sourceDesc>
              <bibl>
                <title>Linguae vasconum primitiae</title> per dominum <author>Bernardum
                  Dechepare</author>, rectorem Sancti Michaelis veteris.
                  <pubPlace>[Bourdeaulx]</pubPlace> : <publisher>[François Morpain,
                  imprimeur]</publisher>, <date>[1545]</date>. <extent>28 ff. : fig. sur bois ;
                  in-4</extent>
                <textLang mainLang="baq">basque</textLang>
              </bibl>
            </sourceDesc>
          </egXML>
</div><div>

          <p>Exemple de description d'une source manuscrite</p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <sourceDesc>
              <msDesc>
                <msIdentifier>
                  <country>France</country>
                  <institution>Archives nationales</institution>
                  <repository>site de Paris</repository>
                  <collection>Maison du roi</collection>
                  <idno>O/1/284, n° 525</idno>
                </msIdentifier>
                <msContents>
                  <summary>
                    <date when="1763-05">1763, mai</date> [Versailles]. En prévision d’un voyage de
                    la cour à Marly, le gouverneur de Versailles soumet au roi des questions
                    relatives au logement d’un certain nombre de courtisans et de serviteurs royaux
                    qui accompagnent le souverain. Le château sera éclairé comme à l’ordinaire et le
                    roi fournira du bois de chauffage à certains domestiques seulement, ainsi qu’une
                    demi bougie et de l’argent au personnel ecclésiastique.</summary>
                  <textLang mainLang="fre">en français</textLang>
                </msContents>
                <physDesc>
                  <objectDesc form="feuillet">
                    <supportDesc>
                      <support>
                        <material>papier</material>
                      </support>
                      <extent>
                        <dimensions unit="mm">
                          <!-- dimensions non mesurées en fait... -->
                          <height>250</height>
                          <width>150</width>
                        </dimensions>
                      </extent>
                      <condition>en bon état</condition>
                    </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                    <handNote xml:id="secretaire" scope="major">Un secrétaire a couché par écrit une
                      liste de questions, se faisant le relais de Luthier, employé pour le bois et
                      la bougie au château de Marly.</handNote>
                    <handNote xml:id="PDN" scope="minor">Philippe de Noailles (1715-1794), intendant
                      et gouverneur du château et domaine de Versailles, a porté dans la marge de
                      gauche les réponses du roi, en paraphant ces réponses. Il a également titré et
                      signé le document.</handNote>
                    <handNote xml:id="anonyme" scope="minor">Une autre main a noté la date du
                      document en haut de la page.</handNote>
                  </handDesc>
                  <additions>
                    <p>Le recto de la page porte l'estampille de la direction générale des Archives
                      (Empire français).</p>
                    <p>Un archiviste a également, probablement au XIX<hi rend="super">e</hi> siècle,
                      noté dans la marge de gauche la cote du document : <quote>0<hi rend="super"
                          >1</hi> 284 n° 525</quote>.</p>
                  </additions>
                </physDesc>
                <additional>
                  <adminInfo>
                    <custodialHist>
                      <p>Ce document fait partie d'un ensemble de bons du roi datant des années
                        1741-1792, aujourd'hui conservés dans 7 cartons au sein des archives du
                        secrétariat de la Maison du Roi.</p>
                    </custodialHist>
                  </adminInfo>
                </additional>
              </msDesc>
            </sourceDesc>
          </egXML>
</div><div>
          <p>Source orale</p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <sourceDesc>
              <recordingStmt>
                <recording type="audio" dur="P30M">
                  <respStmt>
                    <resp>Location recording by</resp>
                    <name>Sound Services Ltd.</name>
                  </respStmt>
                  <equipment>
                    <p>Multiple close microphones mixed down to stereo Digital Audio Tape, standard
                      play, 44.1 KHz sampling frequency</p>
                  </equipment>
                  <date>12 Jan 1987</date>
                </recording>
              </recordingStmt>
            </sourceDesc>
          </egXML>

          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <sourceDesc>
              <recordingStmt>
                <recording type="video" when="1989-06-24" dur="P60M">
                  <p><title>24 Heures</title>: émission télévisée <date>24 juin 1989</date></p>
                </recording>
              </recordingStmt>
            </sourceDesc>
          </egXML>


</div><div>

          <p>Source née numérique</p>


          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <sourceDesc>
              <p>Document né numérique</p>
            </sourceDesc>
          </egXML>


        </div>





      
      <div>
        <head>Description de l'encodage (<gi>encodingDesc</gi>)</head>
        

          <p><gi>encodingDesc</gi> regroupe des informations sur les méthodes qui ont régi la
            création du texte numérisé, soit en texte libre, soit en utilisant des éléments
            spécifiques, tels que : <list>
              <item><gi>projectDesc</gi> : les objectifs du projet</item>
              <item><gi>samplingDecl</gi> : critères et méthodes de sélection du texte</item>
              <item><gi>editorialDecl</gi> : informations sur les principes éditoriaux, i.e.
                  <gi>correction</gi>, <gi>normalization</gi>, <gi>quotation</gi>,
                  <gi>hyphenation</gi>, <gi>segmentation</gi>, <gi>interpretation</gi></item>
              <item><gi>classDecl</gi> : les systèmes de classification utilisés</item>
              <item><gi>tagsDecl</gi> : les règles spécifiques applicables à certains
                éléments</item>
            </list>
          </p>
</div>
      <div>
          <p>Par exemple...</p>


          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <encodingDesc>
              <projectDesc>
                <p>Édition électronique lancée en avril 2010 dans le cadre du mémoire de recherche
                  de 2<emph rend="super">e</emph> année du Master "Nouvelles technologies appliquées
                  à l'histoire" à l’École nationale des chartes de Natalia Pashkeeva.</p>
                <p>Globalement, le présent projet vise l'édition électronique des carnets de prison
                  et d'exil d'Henri Delescluze ainsi que sa correspondance écrite associée aux dits
                  carnets conservés aux Archives nationales dans le fonds de Charles et d'Henri
                  Delescluze sous le cote 494 AP/1.</p>
              </projectDesc>
              <samplingDecl>
                <p>Seuls les carnets 1 et 2 sont édités. On leur a adjoint la correspondance active
                  et passive de Henri Delescluze pendant la période de rédaction des 2 carnets.</p>
              </samplingDecl>
            </encodingDesc>
          </egXML>

        </div>

        <div>

          <p>Des balises plus formalisées sont également disponibles: <list>
              <item><gi>charDecl</gi> : déclaration des glyphes ou caractères non-UNICODE, a
                référencer dans le texte par l'élément <gi>g</gi></item>
              <item><gi>classDecl</gi>: déclaration structurée du système de classification des
                textes d'un corpus, ou de schéma analytique, à référencer dans le texte par
                  <att>ana</att> ou <att>decls</att>
              </item>
              <item><gi>refsDecl</gi> ou <gi>tagsDecl</gi>: déclarations structurées du système de
                référence (p.e. <code>I.2.ii</code>) par rapport avec la structuration XML, et de
                l'usage (fréquence etc.) des balises XML dans le document même</item>
              <item><gi>geoDecl</gi>, <gi>metDecl</gi>, <gi>fsdDecl</gi>, <gi>variantEncoding</gi> :
                fournissent des informations utiles pour comprendre et exploiter l'encodage de la
                géolocalisation, des analyses métriques ou linguistiques, et de la variation
                textuelle. </item>
            </list></p>

        </div>

        <div>
          <head>On peut définir des caractères non-Unicode</head>

          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <charDecl>
              <glyph xml:id="z103">
                <glyphName>LATIN LETTER Z WITH TWO STROKES</glyphName>
                <mapping type="standardized">Z</mapping>
                <mapping type="PUA">U+E304</mapping>
              </glyph>
            </charDecl>
          </egXML>

          <p>Dans une transcription, on peut encoder des caractères non-Unicode avec l'élément
              <gi>g</gi>: <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><p> ... mulct<g
                  ref="#z103">z</g> ... </p>
            </egXML>
          </p>

        </div>

        <div>
          <head><gi>classDecl</gi> et <gi>charDecl</gi> : exemples d'utilisation</head>

          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <encodingDesc>
              <classDecl>
                <taxonomy xml:id="types-documents">
                  <category xml:id="typedoc-001">
                    <catDesc>bon du roi</catDesc>
                  </category>
                  <category xml:id="typedoc-002">
                    <catDesc>acte royal</catDesc>
                  </category>
                </taxonomy>
              </classDecl>
              <charDecl>
                <glyph xml:id="paraphe">
                  <desc>le paraphe de Philippe de Noailles</desc>
                  <graphic url="paraphe.jpg"/>
                </glyph>
              </charDecl>
              <geoDecl datum="WGS84"/>
            </encodingDesc>
          </egXML>

        </div>




        <div>
          <head>On peut décrire son propre balisage</head>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <encodingDesc>
              <!-- ... -->
              <tagsDecl>
                <namespace name="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
                  <tagUsage gi="cit" occurs="410"/>
                  <tagUsage gi="div" occurs="115"/>
                  <tagUsage gi="gap" occurs="3"/>
                  <tagUsage gi="head" occurs="156"/>
                  <tagUsage gi="hi" occurs="147"/>
                  <tagUsage gi="l" occurs="2"/>
                  <tagUsage gi="lg" occurs="1"/>
                  <tagUsage gi="p" occurs="680"/>
                  <tagUsage gi="quote" occurs="3"/>
                  <tagUsage gi="s" occurs="2415"/>
                  <tagUsage gi="w" occurs="41799"/>
                </namespace>
              </tagsDecl>
            </encodingDesc>
          </egXML>
        </div>


        <div>
          <head>On peut definir des styles </head>
          <p>
            <list>
              <item><gi>rendition</gi> : donne des informations structurées sur l'apparence de
                certains composants du document source</item>
            </list>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <tagsDecl>
                <rendition xml:id="r-center" scheme="css">text-align: center;</rendition>
                <rendition xml:id="r-small" scheme="css">font-size: small;</rendition>
                <rendition xml:id="r-large" scheme="css">font-size: large;</rendition>
              </tagsDecl>
            </egXML>
          </p>
        </div>

        <div>
          <head> L'élément <gi>appInfo</gi></head>
          <p>
            <list>
              <item><gi>appInfo</gi> : donne des informations structurées sur le logiciel qui a
                servi à produire le fichier</item>
            </list>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <appInfo>
                <application version="1.7" ident="ImageMarkupTool" notAfter="2008-06-01">
                  <label>Image Markup Tool</label>
                  <ptr target="#P1"/>
                  <ptr target="#P2"/>
                </application>
              </appInfo>
            </egXML>
          </p>
        </div>
   
      <div>
        <head>Description du profil (<gi>profileDesc</gi>)</head>
       

          <p>Description détaillée des aspects <hi>non bibliographiques</hi> du texte, notamment les
            langues utilisées et leurs variantes, les circonstances de sa production, les parties
            prenantes et leur environnement. Les éléments disponibles (membres de la classe
              <term>model.profileDescPart</term>) comprennent: <list>
              <item><gi>creation</gi>: informations sur la création de la ressource, comme le lieu,
                la date</item>
              <item><gi>langUsage</gi>: informations sur les langues, les registres, les dialectes
                etc. employés</item>
              <item><gi>textDesc</gi> et <gi>textClass</gi> : classement(s) thématique ou
                typologique de la ressource selon une classification interne ou externe</item>
              <item><gi>particDesc</gi> : informations sur les <q>participants</q> d'une interaction
                linguistique, comme les locuteurs d'un discours oral, les caractères d'un roman </item>
              <item><gi>settingDesc</gi> : informations sur l'endroit d'une interaction linguistique
                comme le lieu d'enregistrement d'un discours oral, la scène d'un drame.</item>
              <item><gi>handNotes</gi> : informations sur un ou plusieurs style(s) ou main(s)
                identifié(s) dans le manuscrit</item>
            </list></p>
        
      </div>
        <div>
          <head>Création </head>
          <p>On peut donner des informations directement dans un élément <gi>p</gi>, ou, dans le
            cadre d'une édition génétique, déclarer les différentes étapes d'écriture. Exemple :
              <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <profileDesc>
                <creation>
                  <listChange ordered="true">
                    <change xml:id="G_10_1.0">primera campaña de escritura: correcciones inmediatas
                      o "de escritura" (supresiones lineares)</change>
                    <change xml:id="G_10_1.1">segunda campaña de escritura: correcciones no
                      inmediatas o "de lectura" (substituciones, añadidos interlineares, marcas de
                      inversión…)</change>
                    <change xml:id="G_10_1.2">tercera campaña de escritura: nuevas correcciones no
                      inmediatas o "de lectura" que invalidan o cambian las correcciones anteriores
                      (substituciones, añadidos interlineares, marcas de inversión…)</change>
                    <change xml:id="G_10_1.3">cuarta campaña de escritura: nuevas correcciones no
                      inmediatas o "de lectura" que invalidan o cambian las correcciones anteriores
                      (substituciones, añadidos interlineares, marcas de inversión…)</change>
                  </listChange>
                </creation>
                <langUsage>
                  <language ident="spa">Espagnol</language>
                </langUsage>
              </profileDesc>
            </egXML>
          </p>

        </div>


        <div>
          <head>Spécification des langues</head>
          <p>Il faut spécifier la ou les langue(s) du texte en se servant des codes ISO. </p>
          <p>L'élément <gi>language</gi> (et son attribut associé, <code>xml:lang</code>) peut
            comprendre un langage, son écriture, et sa région.<egXML
              xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <langUsage>
                <language ident="oci">occitan (langue principale du manuscrit)</language>
                <language ident="lat">latin (langue utilisée dans le manuscrit)</language>
                <language ident="fre">français contemporain (langue de l'édition)</language>
                <language ident="frm">français moyen méridional (langue utilisée dans le
                  manuscrit)</language>
              </langUsage>
            </egXML>
          </p>
        </div>



        <div>
          <head>Classification des textes</head>
          <p>
            <gi>textClass</gi> fournit une classification (par sujet, medium, type...) pour un texte
            entier donné. Plusieurs méthodes sont disponibles : <list type="gloss">
              <label>avec <gi>catRef</gi></label>
              <item>pour faire une référence directe à une catégorie définie localement (dans
                  <gi>classDecl</gi>, voir plus haut)</item>
              <label>avec <gi>classCode</gi></label>
              <item>pour faire référence à un système descriptif faisant l'objet d'un consensus et
                défini à l'externe</item>
              <label>avec <gi>keywords</gi></label>
              <item>pour déclarer des mots-clés pris dans un vocabulaire bibliographique contrôlé ou
                dans un nuage de mots</item>
            </list>
          </p>
        </div>

        <!--
<div><head></head>
<p>Dans un corpus, c'est souvent essentiel de caractériser chacun des textes
selon une classification ou typologie prédéfinie.</p>
<list>
<item>la typologie peut être encodée avec un élément <gi>taxonomy</gi>
(taxinomie) au <gi>textDecl</gi> ou ailleur</item>
<item>chaque texte peut identifier sa catégorie en pointant sur une
<gi>category</gi> avec <gi>catRef</gi>  </item>
</list>
</div>
-->

        <div>
          <head>Exemple</head>
          <p>
            <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
              <profileDesc>
                <creation>
                  <date when="1962"/>
                </creation>
                <textClass>
                  <catRef
                    target="#WRI #ALLTIM1 #ALLAVA2 #ALLTYP3 #WRIDOM5 #WRILEV2 #WRIMED1 #WRIPP5 #WRISAM3 #WRISTA2 #WRITAS0"/>
                  <classCode scheme="DLEE">W nonAc: humanities arts</classCode>
                  <keywords scheme="COPAC">
                    <term>History, Modern - 19th century</term>
                    <term>Capitalism - History - 19th century</term>
                    <term>World, 1848-1875</term>
                  </keywords>
                </textClass>
              </profileDesc>
            </egXML>
          </p>
          <p rend="box">La classification ci-dessus s'appliquer au texte entier. On pourra aussi
            l'utiliser pour catégoriser une partie du texte, par ex. une division <gi>div</gi>, à
            l'aide de l'attribut <att>decls</att> de cette division, qui aura pour valeur un
            pointeur vers un des éléments de classification.</p>
        </div>
        <div>
          <head><gi>textDesc</gi></head>
          <p><gi>textDesc</gi> fournit une description précise de la situation dans laquelle un
            texte a été produit, et le caractérise d'une manière relativement indépendante de toute
            théorie.</p>
          <p><gi>settingDesc</gi> sert à décrire le(s) contexte(s) dans lesquels se situe une
            interaction linguistique, soit sous la forme d'une description en prose, soit sous celle
            d'une série d'éléments décrivant le contexte. </p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <textDesc n="novel">
              <channel mode="w">print; part issues</channel>
              <constitution type="single"/>
              <derivation type="original"/>
              <domain type="art"/>
              <factuality type="fiction"/>
              <interaction type="none"/>
              <preparedness type="prepared"/>
              <purpose type="entertain" degree="high"/>
              <purpose type="inform" degree="medium"/>
            </textDesc>
          </egXML>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <settingDesc>
              <p>Pierre Mendès France, Entretiens avec Jean Lacouture (1980-1981 )</p>
            </settingDesc>
          </egXML>
        </div>
        <div>
          <head><gi>particDesc</gi></head>
          <p>Cet élément décrit les locuteurs ou autres participants à la production d'un texte.</p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples" rend="tiny">
            <particDesc>
              <listPerson>
                <person xml:id="P-1234" sex="2" age="mid">
                  <p>Female informant, well-educated, born in Shropshire UK, 12 Jan 1950, of unknown
                    occupation. Speaks French fluently. Socio-Economic status B2.</p>
                </person>
                <person xml:id="P-4332" sex="1">
                  <persName>
                    <surname>Hancock</surname>
                    <forename>Antony</forename>
                    <forename>Aloysius</forename>
                    <forename>St John</forename>
                  </persName>
                  <residence notAfter="1959">
                    <address>
     <street>Railway Cuttings</street>
     <settlement>East Cheam</settlement>
    </address>
                  </residence>
                  <occupation>comedian</occupation>
                </person>
                <listRelation>
                  <relation type="personal" name="spouse" mutual="#P-1234 #P-4332"/>
                </listRelation>
              </listPerson>
            </particDesc>
          </egXML>
        </div>
        <!--
<div><head>Par exemple...</head>
<p></p>
<p>  <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples"><profileDesc>
        <langUsage>
 <language ident="fr">French</language>
        </langUsage>

 <textDesc n="novel">
 <channel mode="w">print; part issues</channel>
 <constitution type="single"/>
 <derivation type="original"/>
 <domain type="art"/>
 <factuality type="fiction"/>
 <interaction type="none"/>
 <preparedness type="prepared"/>
 <purpose type="entertain" degree="high"/>
 <purpose type="inform" degree="medium"/>
        </textDesc>
        <settingDesc>
 <setting>
   <name>Paris, France</name>
   <time>Late 19th century</time>
 </setting>
        </settingDesc>
</profileDesc>
</egXML></p></div>

 -->



      


      <div>
        <head>Description des révisions</head>
        <p>Et finalement, on utilisera un élément <gi>revisionDesc</gi> pour fournir une liste des
          modifications apportées à une ressource. Une série d'éléments <gi>change</gi> pourra alors
          être encodé, dans l'ordre chronologique inverse des révisions du texte.</p>
        <p>
          <egXML xmlns="http://www.tei-c.org/ns/Examples">
            <revisionDesc>
              <change when="2012-10" who="#OGJ #FC">Quelques corrections</change>
              <change when="2012-06" who="#FC">Publication</change>
              <change when="2012-05" who="#FC #OGJ #LG">Relecture</change>
              <change when="2012-01" who="#LG">Première révision</change>
              <change when="2011-11" who="#LG">Premier encodage</change>
            </revisionDesc>
          </egXML>
        </p>
      </div>



    </body>
  </text>
</TEI>
